---
title: Масштабируемая вёрстка

prev:
  text: "Вёрстка"
  link: "/markup"
---

# Масштабируемая вёрстка

## Что это?

Принцип вёрстки, при котором весь контент (картинки, отступы, размеры шрифтов) имеет пропорциональную зависимость от размеров вьюпорта.
Используется в случаях, когда страницу нужно показать во весь экран, без скроллов. Т.е. весь контент должен подстраиваться не только под ширину вьюпорта, но и под высоту.

## REM, EM

**Rem и em** - относительные единицы зависящие от размера шрифта. [Подробнее](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Learn/CSS/Building_blocks/Values_and_units#%D0%B4%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D1%8B).

**rem** – зависит от размера шрифта корневого элемента (`<html>`).

**em** – зависит от размера шрифта родительского элемента. Если у родителя не задан font-size, то у ближайшего элемента с данным свойством, вплоть до корневого (`<html>`) .

```scss
.text {
  font-size: 20px;
}

.text > .text__part {
  font-size: 2em; /* 2em == 40 px */
}

.text > .text__part > .text__subpart {
  font-size: 2em; /* 2em == 80 px */
}
```

```scss
.text {
  font-size: 20px;
}

.text > .text__part {
  /* font-size: 2em; */
}

.text > .text__part > .text__subpart {
  font-size: 2em; /* 2em == 40 px */
}
```

На примерах выше показан принцип работы относительных единиц измерения.

## SCSS-функция em()

```scss
@use 'sass:math';

@function em($pixels, $context: $base-font-size) {
  @return #{math.div($pixels, $context)}em;
}
```

Для удобства в стартовом шаблоне присутствует scss-функция em(), которая принимая значения в пикселях и деля его на контекст (в большинстве случаев 16), возвращает значение в em. Это позволяет значительно сократить время верстки, просто брав значения с макета и не пересчитывать их в em в ручную.

Аргументы функции:

- **`$pixels`** - значение в пикселях, которое нужно пересчитать в em.
- **`$context`** - контекст на который будет делится значение (по-умолчанию берется базовый размер шрифта из `_variables.scss`), обычно указывается если у элемента или у элемента выше по dom-дереву был задан отличный от дефолтного `font-size`.

```scss
.block {
  /* ❌ Wrong */

  &__el {
    font-size: em(18);
    margin: em(20, 18) em(30, 18) em(40, 18) em(10, 18);
  }
}

.block {
  /* ✅ Correct */

  &__el {
    margin: em(20) em(30) em(40) em(10);
  }

  &__font {
    font-size: em(18);
  }
}
```

Для удобства стоит отделять текстовые узлы элемента, чтобы не задавать свой контекст в функции, как показано на примере выше. Более подробно о правильных техниках построения scss-кода в [инструкции](/template/styleguide.html) к стартовому шаблону.

### Пример

```scss
// _variables.scss
$default-font-size: 16px;

// _base.scss
html,
body {
  font-size: $default-font-size;
}

// _block.scss
.block {
  width: em(32);
}
```

компилируется в

```css
/* bundle.css */
.block {
  width: 2em;
}
```

## Компонент Resize.vue

**Resize.vue** - компонент-обертка всего Vue-приложения, с помощью которого реализуется принцип масштабируемой верстки. Принцип работы заключается в расчете оптимального размера шрифта для текущих размеров вьюпорта. После того как компонент высчитает и даст корневому элементу приложения font-size, все элементы, у которых для указания физических величин (размеры, отступы, трансформации) используется em изменятся в размере. Изменения будут происходить при любом взаимодействии пользователя с размером экрана (ресайз окна, вход в полноэкранный режим, изменение ориентации устройства).

Компонент используется на проектах с “полноэкранным” дизайном, и в случаях когда в дизайне имеется только два размера (мобильный и десктопный).

**Параметры компонента:**

- **`defaultWidth`** – ширина по-умолчанию в макете в пикселях, например `1440`.
- **`defaultHeight`** – ширина по-умолчанию в макете в пикселях, например `900`.
- **`defaultFont`** – размер шрифта по-умолчанию в пикселях, например `16`.
- **`minWidth`** – минимальная ширина в пикселях, которая будет учитываться в расчете, например `375`.
- **`minHeight`** – минимальная высота в пикселях, которая будет учитывать в расчете, например `600`.

**Формула расчета:**

- **`horizontalRatio`** – максимально число из `minWidth` и текущей ширины экрана (`Math.max(minWidth, this.vW)`), деленное на ширину по-умолчанию.
- **`verticalRatio`** – максимально число из `minHeight` и текущей высоты экрана (`Math.max(minHeight, this.vH)`), деленное на высоту по-умолчанию.
- **`minRation`** - минимальное число из horizontalRatio и verticalRatio (`Math.min(horizontalRatio, verticalRatio)`).

В результате расчетов мы получаем размер шрифта по-умолчанию умноженный на минимальное соотношение сторон (`defaultFont * minRatio`). В зависимости от особенностей проекта, могут включаться/выключаться расчет на мобильных устройствах, если он выключен – ресайзер всегда будет возвращать шрифт по-умолчанию.

### Пример 1.

Дизайн сайта имеет 1 размер, допустим 1360x768. В таких случаях в компоненте указываются ширина и высота по-умолчанию (1368x768), размер шрифта по-умолчанию (в большинстве случаев 16) и минимальные размеры высоты и ширины (375x600), которые будут учитываться в расчетах. Теперь при изменении размеров окна браузера элементы сайта будут пропорционально изменены вслед за ним. А если размеры экрана будут меньше минимальных значений – ресайзер не будет это учитывать.

### Пример 2.

Дизайн сайта имеет два размера – мобильный 375px и десктопный 1400px, переход между ними происходит на брейкпоинте 768px. В таких случаях в компоненте выключается учитывание высоты при расчете `font-size` и размеры элементов будут меняться, только при взаимодействие с шириной вьюпорта.
